\chapter{Prova de Conceito: \textit{Bot} para Interação Educacional}
\label{cap:prova}

% Usar o graphicspath para buscar figuras no subdiretório figuras
\graphicspath{\currfiledir/figuras/}

Este capítulo apresenta a prova de conceito do \textit{bot} educacional
desenvolvido para este trabalho, detalhando sua implementação técnica e a
metodologia de avaliação experimental proposta. O \textit{dashboard} contém
elementos que são a representação gráfica do \textit{bot}, permitindo ao
professor gerenciar as interações conforme estabelecido no Capítulo
\ref{cap:revisao}.

\section{Contexto da Interação Professor-Aluno em Ambientes Remotos}
\label{sec:contexto}

Antes de detalhar os aspectos técnicos da implementação, é importante
contextualizar como ocorre a interação entre professor e alunos em um ambiente
de ensino remoto, particularmente quando se busca aplicar metodologias ativas.

Em aulas remotas tradicionais, observa-se frequentemente um padrão de
comunicação unidirecional, onde o professor transmite o conteúdo enquanto os
alunos assumem postura predominantemente passiva. As interações tendem a ser
limitadas a momentos específicos, como sessões de perguntas ao final da aula, ou
através de canais assíncronos como \textit{e-mails} e fóruns. Este modelo apresenta
barreiras significativas à implementação de metodologias ativas, que dependem de
ciclos rápidos de \textit{feedback} e participação constante dos estudantes.

O \textit{bot} proposto busca transformar este paradigma ao introduzir um
mediador digital que facilita:

\begin{enumerate}
\item \textbf{Trocas síncronas durante a exposição de conteúdo}: Permitindo
reações e dúvidas sem interromper o fluxo da aula
\item \textbf{Anonimato seletivo para alunos}: Reduzindo a inibição de
participação
\item \textbf{Coleta sistemática de dados de interação}: Possibilitando ajustes
em tempo real na condução da aula
\item \textbf{Automação de tarefas repetitivas}: Liberando o professor para
focar em aspectos pedagógicos mais relevantes
\end{enumerate}

Entendemos que estas características são fundamentais para aproximar o ambiente
virtual das dinâmicas interativas observadas em salas de aula presenciais onde
metodologias ativas são aplicadas com sucesso.

\section{Implementação Técnica}
\label{sec:implementacao}

A implementação técnica do sistema educacional segue uma arquitetura dual
composta pelo \textit{bot} Discord e pelo \textit{dashboard} do professor,
conforme conceitualmente apresentado na Seção \ref{subsec:dashboards} do
Capítulo \ref{cap:revisao}. Esta arquitetura garante a separação entre o canal
de comando (exclusivo do professor) e o canal de interação (compartilhado entre
todos os participantes).

\subsection{Arquitetura do \textit{Bot}}

O \textit{bot} foi desenvolvido utilizando a biblioteca Concord em C
(desenvolvida pelo autor deste trabalho). A implementação seguiu uma arquitetura
modular organizada em quatro componentes principais:

\begin{itemize}
\item \textbf{Módulo de Publicação}: Responsável por processar comandos do
professor vindos do \textit{dashboard} e transformá-los em conteúdo formatado
nos canais apropriados do Discord. Este módulo implementa recursos de formatação
para código, imagens e outros materiais didáticos.
\item \textbf{Módulo de Interação}: Gerencia as reações e comandos dos alunos,
incluindo o processamento de slash commands, reações com emojis e mensagens
diretas. Este componente implementa o princípio de comunicação multidirecional
discutido na Seção \ref{subsec:principios}.
\item \textbf{Módulo de Análise}: Coleta e processa em tempo real as interações
para gerar métricas de engajamento, barômetros de compreensão e outros
indicadores pedagógicos relevantes. Os resultados são transmitidos ao
\textit{dashboard} do professor para visualização.
\item \textbf{Módulo de Persistência}: Armazena dados estruturados sobre a
sessão para análise posterior, possibilitando a geração de relatórios detalhados
e o acompanhamento longitudinal do progresso dos alunos ao longo de múltiplas
aulas.
\end{itemize}

\subsection{Implementação do \textit{Dashboard}}

O \textit{dashboard} do professor foi implementado como uma aplicação web
utilizando tecnologias modernas de frontend (React.js) e backend (Node.js),
comunicando-se com o \textit{bot} através de uma \textit{API REST} segura. Esta
separação arquitetural permite que o professor mantenha uma interface de
controle independente e privada, sem necessidade de interagir diretamente no
\textit{chat} público.

O sistema de comunicação entre \textit{dashboard} e \textit{bot} utiliza um
protocolo de mensagens baseado em WebSockets para garantir atualizações em tempo
real e baixa latência, aspectos cruciais para o controle efetivo da dinâmica da
aula. Esta comunicação bidirecional permite:

\begin{enumerate}
\item Envio de comandos do professor para o \textit{bot} (publicação de
conteúdo, criação de atividades)
\item Transmissão de métricas e alertas do \textit{bot} para o
\textit{dashboard} (nível de engajamento, dúvidas anônimas)
\item Sincronização do estado da aula entre múltiplas sessões de navegador, caso
o professor precise alternar entre dispositivos
\end{enumerate}

\subsection{Integração Técnica}

A integração com o Discord foi realizada através das \textit{APIs} fornecidas
pela biblioteca Concord.

A arquitetura implementa os cinco componentes essenciais de um \textit{bot}
educacional descritos na Seção \ref{sec:def-bots}: interface do usuário (canais
do Discord), compreensão de linguagem natural (processamento de comandos),
gerenciador de diálogo (módulo de interação), integração com backend
(\textit{dashboard} e sistemas de persistência) e geração de resposta (módulo de
publicação).

Esta implementação atende diretamente ao objetivo de criar uma prova de conceito
funcional utilizando tecnologias adequadas ao contexto educacional, conforme
estabelecido na Seção \ref{sec:objetivos} do Capítulo \ref{cap:revisao}.

\section{Funcionalidades Implementadas}
\label{sec:funcionalidades}

O sistema desenvolvido consiste em dois componentes principais que trabalham de
forma integrada: (1) o \textit{bot} educacional que interage diretamente com os
alunos no Discord e (2) o \textit{dashboard} exclusivo para o professor que
permite gerenciar essas interações. Esta arquitetura dual implementa o princípio
de "separação de interesses" discutido na Seção \ref{subsec:dashboards} do
Capítulo \ref{cap:revisao}, onde o canal de comando (\textit{dashboard}) é
separado do canal de interação (Discord).

\subsection{Funcionalidades do \textit{Bot} no Discord}
O \textit{bot} no ambiente Discord oferece as seguintes funcionalidades:

\begin{enumerate}
\item \textbf{Publicação de conteúdo estruturado}: O \textit{bot} apresenta
materiais didáticos formatados, incluindo trechos de código com destaque de
sintaxe, imagens explicativas e exercícios interativos.
\item \textbf{Mecanismos de \textit{feedback} rápido}: Permite que alunos
utilizem reações para indicar seu nível de compreensão (como "entendi", "tenho
dúvida", "confuso"), criando um barômetro de compreensão em tempo real.
\item \textbf{Canal de dúvidas anônimas}: Os alunos podem enviar dúvidas de
forma privada para o \textit{bot}, que as encaminha ao professor sem identificar
o remetente, reduzindo a inibição.
\item \textbf{Execução de código}: Para disciplinas de programação, o
\textit{bot} permite a execução segura de snippets de código submetidos pelos
alunos, mostrando resultados em tempo real.
\item \textbf{Atividades interativas}: Disponibiliza \textit{quizzes}, enquetes
e desafios temporalizados, coletando e organizando as respostas dos alunos
automaticamente.
\end{enumerate}

\subsection{Funcionalidades do \textit{Dashboard} do Professor}
O \textit{dashboard}, como interface de controle pedagógico, implementa as
seguintes funcionalidades:

\begin{enumerate}
\item \textbf{Visão consolidada de engajamento}: Métricas visuais que mostram a
distribuição de reações dos alunos, nível de participação e áreas que geraram
mais dúvidas.
\item \textbf{Controle de fluxo da aula}: Interface para gerenciar a sequência
de conteúdos e atividades sem precisar inserir comandos no \textit{chat}
público.
\item \textbf{Sistema de alertas}: Notificações automáticas quando determinados
padrões são detectados, como uma quantidade significativa de alunos indicando
dificuldade.
\item \textbf{Gerenciador de atividades}: Ferramentas para criar, lançar e
monitorar atividades interativas em tempo real.
\item \textbf{Relatórios pós-aula}: Geração de resumos detalhados após a sessão,
incluindo métricas de participação, desempenho e tópicos problemáticos.
\end{enumerate}

Esta integração entre \textit{dashboard} e \textit{bot} cria um sistema coeso
que permite ao professor manter o controle pedagógico da aula enquanto facilita
interações dinâmicas com os alunos. O professor pode, por exemplo, identificar
rapidamente conceitos que geraram confusão através do \textit{dashboard} e
adaptar sua abordagem ou enviar explicações adicionais através do \textit{bot},
sem interromper o fluxo da aula.

A Figura \ref{fig:dashboard-bot} (Capítulo \ref{cap:revisao}) ilustra esta
relação integrada, onde o \textit{dashboard} atua como interface de comando
exclusiva do professor, enquanto o \textit{bot} serve como ponto de contato e
interação para todos os participantes.

\section{Metodologia de Avaliação}
\label{sec:metodologia}

A metodologia de avaliação para o \textit{bot} educacional consiste em uma
abordagem experimental com participantes reais assumindo os papéis de professor
e alunos em um ambiente de sala de aula simulado, conforme delineado na Seção
\ref{sec:objetivos} do Capítulo \ref{cap:revisao}. Esta abordagem permite
avaliar a eficácia da ferramenta em condições próximas ao uso real, combinando
métricas quantitativas e qualitativas.

\subsection{Ambiente e Participantes}
\label{subsec:ambiente}

O teste experimental envolve:
\begin{itemize}
\item Professores de disciplinas de graduação na área de computação, que
utilizarão o \textit{dashboard} de controle para gerenciar as interações
\item Alunos de graduação, que interagirão com o \textit{bot} através da
interface do Discord
\item Sessões de aula remotas simuladas, reproduzindo cenários pedagógicos
típicos
\item Observadores para registrar aspectos qualitativos da interação
\end{itemize}

\subsection{Coleta de Dados}
\label{subsec:coleta}

Os dados são coletados através de três mecanismos principais:

\begin{enumerate}
\item \textbf{Questionários}: Aplicados a professores e alunos para medir
percepções sobre o uso do \textit{bot} 
\item \textbf{Registros automáticos (\textit{logs})}: Dados quantitativos sobre
frequência e tipos de interações realizadas
\item \textbf{Entrevistas}: Conduzidas com participantes para obter insights
qualitativos
\end{enumerate}

\subsection{Métricas de Avaliação}
\label{subsec:metricas}

As seguintes métricas são utilizadas para avaliar a eficácia da solução:

\begin{table}[htb]
\centering
\caption{Métricas para avaliação da eficácia do \textit{bot}}
\label{tab:metricas}
\begin{tabular}{|p{3cm}|p{9cm}|}
\hline
\textbf{Categoria} & \textbf{Métricas} \\
\hline
\textbf{Engajamento} & Número de interações por aluno, distribuição temporal das
interações, diversidade de tipos de interação \\
\hline
\textbf{Impacto pedagógico} & Mudanças na condução da aula, percepção de
compreensão do conteúdo, tempo dedicado a esclarecimentos \\
\hline
\textbf{Usabilidade} & Facilidade de uso, problemas técnicos, curva de
aprendizado \\
\hline
\textbf{Metodologias ativas} & Viabilidade de implementação, comparação com
experiências presenciais \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Resultados Ilustrativos}
\label{sec:resultados}

\subsection{Dados Quantitativos}
\label{subsec:dados-quant}

\subsection{Análise Qualitativa}
\label{subsec:analise-qual}

Aspectos a serem analisados incluem:

\begin{itemize}
\item Facilidade dos alunos em expressar dúvidas através do \textit{bot} 
\item Percepção dos professores sobre a identificação de tópicos problemáticos
\item Curva de aprendizado da ferramenta
\item Natureza não invasiva da ferramenta como fator de adoção
\end{itemize}
